![](neuromancer-cover-davinci-generated.jpg)

# 什么是"赛博朋克"以及如何消化它？

我读完威廉·吉布森的《神经漫游者》（也译《神经喚術士》）。
（我觉得《神经唤术士》是更好的翻译,因为毕竟带此名的主人公会作神经性的起死复生，而不是漫游。）
这本书是他的Sprawl三部曲的第一部，所以很有可能我看完第二部和第三部就会改变我的看法，可是我现在想要记录我的想法，因为已经积累太多了。

我为何决定在2024年阅读科幻作品？

青春的我读过很多奇幻小说作品。

但是，这件事情发生了：吉布森的作品没被列为到苏维埃90年代知识分子的经典奇幻书目。
此书目囊括太空歌剧、高端和战斗奇幻、世纪初的经典，比如Stanislaw
Lem或Isaac Asimow，但是不囊括赛博朋克，除了Sergei
Lukianenko的《幻影迷宫》。
本题材就会永远对我保持神秘，除非世界往另一个方向发展。

但是世界决定，相比于所有被20世纪幻想作家发明的开发其它范式来说，
它更喜欢赛博朋克. 因而，决定尽量快速和彻底地实现它。
1984年的时候，《神经唤术士》出版了，互联网的TCP/IP协议只存在2年（样板7年），而且只在美国军队和大学网运营。
网页，至少我们现在认识它们那样，当时尚未存在10年。
在我们今天适应的控制论属性中，那时为大众可使用的有：游戏机，录像机，最早最早的手提电话（体重800克）。
然而，虽然吉布森不太认识的刚刚出生的赛博空间，可是吉布森通过某些不可思议的方式创造了，到目前定义我们的世界开发方式的题材。

我很久之前开始过阅读《神经唤术士》（俄译），我当时刚刚进入大学读计算机学的博士，并且对构造数字社会感到兴奋。
但是我没成功读完：语言复杂，翻译差，而且博士论文工作进行的不太好。

现在我着手阅读原（英）文（好选择），然而世界快速的往极权主义地反乌托邦方向发展，所以没有期待享受阅读；而且成人和小孩的区别就是尽量快地完成有用的但是痛苦的任务，而不撑开疾苦。

又应该说，吉布森不仅预测了美丽新世界，还亲手写作了它。
在硅谷的电脑专家学界之中，此书被称为邪典，甚至成为参考书目，导致现在在写作我们的生活的人们，虽然不想直接的实现它，但是肯定受到它的影响。

# 《神经唤术士》包含什么内容以及我们可以从中学到什么？

为什么我要写"困难的"任务？ 实际上，我没特别享受阅读《神经唤术士》。
书籍本身比较无聊，剧情老套，主人公又普通又寡淡，空有其表。
外观相比实质吸引更多注意力。
（此现象总的来说很属于赛博朋克题材的风格。）
固然，如果需要训练英文中的关于形式的词汇，本书很有用。
更不幸的是这个态度就是我们现代社会的态度，电脑丰富的环境只能更凸出的显示它的特点。

剧情基本上是这样：某些神秘的客户为了得到麦高芬录用了一队不同专业的专家。
每个专家各有所长，但也有自己的问题。
尽管吉布森尽量用独特的语言描述他们，可是我不能说他们的性格很有意思。

这本书还有什么值得注意的？ 在这一部分中，我要列举我能看到的桥段。
该桥段常常出现在很多追随者和模仿者的作品中。

## 人工智能

现在人工智能得到了热议，但是吉布森是第一个提出这个问题的作家。
在《神经唤术士》中，AI被巨头公司的规定所限制，所以很想要逃出。
吉布森也预测人工智能会想要联合起来成为一个整体。 （Cyberpunk
2077电脑游戏也有这个概念。）

## 脑经数字化

《神经唤术士》也有这个概念，脑经会被数字化，但是由于未知的原因需要某些载体，而不只是数据存储。
这个有意思，因为《黑客帝国》和《Cyberpunk 2077》都有这个概念。
"Biochip"（生物芯片）必须有某些普通的图灵机不能实现的功能。

但是这个逻辑被使用的不准确，尤其是他们的使命完成的时候，我们能看到不需要载体的脑经拷贝。
在这个评论阶段我想回忆以下俄罗斯宇宙主义的哲学以及他们的"复生全人种"的概念。

## 脑经和身体连接断开

在《神经唤术士》断开身体和脑海的技术是用于组织"成人服务"，减轻员工心理的压力。
怪地不用于控制在大战的士兵。

## 赛博假肢和脑经调试

书里肯定有"从人手快速长出的骨爪"
（https://zh.m.wikipedia.org/wiki/%E9%87%91%E9%8B%BC%E7%8B%BC）。
肯定有加速反应加速器，可作"子弹时间"（"bullet
time"）的脑经插件，因为在《黑客帝国》呈现而著名。
有趣的也有"反面"的插件，比如有些模块在某刻之后会把它的主人杀掉。
还有可以完全替代性格的模块； 书里有老兵角色，他的神经被完全替代掉了。

## 亚洲风格

现在我们在我们的日常生活里都适应了亚洲文化。
但是吉布森在写这本书的时候这个还是不比较新的。
动漫，日本车辆，成龙，还没有完全反攻西方。

这本书一部分剧情在亚洲的城市呈现：东京，伊斯坦堡，虽然吉布森不太了解它们。
《黑客帝国》中碎成汉字的世界就是来自《神经唤术士》。

## 神秘宫

被龙保护的、神秘的、被隱藏的"迷宫-公主宫"，也是赛博朋克的经典桥段。
在《Cyberpunk 2077》游戏中也有公主和龙：Alt Cunningham和Adam Smasher。
（在俄罗斯文化中这样的宫常叫作"在深的潜水着之庙宇"
(TODO)，来自《幻影迷宫》。）

## 株式會社

全能的株式会社现在基本上成为赛博朋克的名片，但是我们可以说这是一个没有征兆会实现的事。
有趣的是，吉布森描写两种巨头：亚洲的"垂直一体化株式会社"的和欧洲的"家庭经营的公司"。

## 克隆人和永生

吉布森还介绍了上述内容。
有趣的是永生是通过深冷制造的，如果需要做重要的选择被冷冻的人需要被唤醒。

克隆一般是克隆自己。
不知为何，在家庭经营的私家公司，男族长更喜欢在休眠仓被冷冻，女族长更喜欢不断克隆不断复生。

## 视频通信和感觉传输

视频通信我们已经有了，没什么讨论的必要。 感觉传输...
没有那么成功，比如说埃隆·马斯克的《Neuralink》还是不存在。
但是我感觉他们会实现。

有趣的是，在吉布森的世界中感觉传输只能是单方向的。
我猜他的工作是被电视的影响了。

# 后记

对我来说，赛博朋克题材尚未结束。
我还是打算看/读更多相关的书籍，因为现在我坚信它是我们社会不能避免的方向。
而且谚语说"有备无患"，或者\"Si vis pacem para bellvm\"。

# References

1.  <https://shenhanc.wordpress.com/2014/05/16/neuromancer/>
2.  <https://book.douban.com/subject/24107596/>

# 联系方式

如果您在此博客或其他页面中发现任何对您有用的内容，请订阅并打赏。
请您转发、分享和讨论，您的反馈可以帮助我变得更好。

1. Telegram  <http://t.me/unobvious>
2. GitLab:   <http://gitlab.com/lockywolf>
3. PayPal:   <https://paypal.me/independentresearch>
